|                                                                                                                |
| :------------------------------------------------------------------------------------------------------------: |
|                                <span style="font-size:115%;">**太陽中微子問題**</span>                                |
|                              [太陽中微子的測量結果與太陽內部模型有矛盾](../Page/太陽中微子.md "wikilink")。                              |
|                                  <span style="font-size:115%;">以前的標準模型</span>                                  |
|                   根據當時所接納的理論，中微子應該是沒有質量的；亦即是說中微子的種類在產生時會被固定。由於太陽中微子是由氫氫聚變所生的，因此太陽應該只能射出電中微子。                   |
|                                    <span style="font-size:115%;">觀察</span>                                     |
| 探測到的電中微子數量只有預測的三分之一到二分之一；[中微子振蕩解釋了這個差異](../Page/中微子振蕩.md "wikilink")，但是卻需要中微子具有[質量](../Page/質量.md "wikilink")。 |
|                                    <span style="font-size:115%;">解決</span>                                     |
|                                             中微子具有質量，因此三種中微子可以互相轉換。                                             |

**太阳中微子问题**是测量到穿过[地球的](../Page/地球.md "wikilink")[太阳](../Page/太阳.md "wikilink")[中微子流量与理论计算相比出现缺失的问题](../Page/中微子.md "wikilink")，从1960年代中期持续至约2002年。这种缺失已经被中微子物理的新的认识解决了，这要求对[粒子物理学的](../Page/粒子物理学.md "wikilink")[标准模型的进行修改](../Page/标准模型.md "wikilink")——特别是[中微子振荡](../Page/中微子振荡.md "wikilink")。从本质上讲，因为中微子具有质量，它们可以改变它们从已被预计在太阳内部被产生的那一种类型，变成了被当时使用的探测器无法探测到另外两种类型。

## 簡介

[Solar_neutrinos.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Solar_neutrinos.JPG "fig:Solar_neutrinos.JPG")

[太陽是一個天然的](../Page/太陽.md "wikilink")[核聚變反應堆](../Page/核聚變.md "wikilink")，能量來源為[質子﹣質子鏈反應](../Page/質子﹣質子鏈反應.md "wikilink")，它把四個[氫](../Page/氫.md "wikilink")[原子核](../Page/原子核.md "wikilink")（[質子](../Page/質子.md "wikilink")）轉化成[α粒子](../Page/α粒子.md "wikilink")、[中微子](../Page/中微子.md "wikilink")、[正電子和能量](../Page/正電子.md "wikilink")。這股能量透過[伽瑪射線以及帶電粒子和中微子的動能來釋出](../Page/伽瑪射線.md "wikilink")——它們從太陽核心到地球的行進之間並沒有受到太陽外層任何可見的吸收。

當中微子探測器的精度足以探測從太陽來的中微子流時，所探測到的中微子數量很明顯低於太陽內部模型所預測的數量。中微子探測數在各種實驗中為預測數的三分之一至二分之一。這個差異後來被稱為“太陽中微子問題”。

## 测量

[雷蒙德·戴維斯和](../Page/雷蒙德·戴維斯.md "wikilink")[约翰·巴考尔於](../Page/约翰·巴考尔.md "wikilink")1960年代晚期在[美国](../Page/美国.md "wikilink")[南达科他州矿井中的](../Page/南达科他州.md "wikilink")最早测量了太阳产生的中微子的[流量](../Page/流量.md "wikilink")，並探測到與理論值存在缺失。之後不少的放射性化學探測器和水[契忍可夫探測器都確認了這個缺失](../Page/契忍可夫輻射.md "wikilink")，當中包括[神冈探测器和](../Page/神冈探测器.md "wikilink")[薩德伯里中微子觀測站](../Page/薩德伯里中微子觀測站.md "wikilink")。

太陽中微子的理論值是用[標準太陽模型計算的](../Page/標準太陽模型.md "wikilink")，巴科爾曾幫助建立這個模型，它能對太陽的內部運作給出詳細的描述。

雷蒙德·戴维斯和[小柴昌俊因發現太陽中微子數只有標準太陽模型的約三分之一而获得了](../Page/小柴昌俊.md "wikilink")2002年的[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")\[1\]。

## 提出的解决方案

### 修改太陽模型

针对太阳中微子缺失问题的早期嘗試就是提出[标准太阳模型是錯誤的](../Page/标准太阳模型.md "wikilink")，即太阳核心的實際[温度和](../Page/温度.md "wikilink")[壓力與标准太阳模型中的很不一樣](../Page/壓力.md "wikilink")。比方說，由於中微子測量現時太陽的聚變量，所以有人提出太陽核心的核過程可能曾經有暫時停止的情況。由於熱能從太陽核心流向表面需要數以千年計的時間，因此上述情況並不是立即能察覺的。

然而這個假設被[日震學和太陽熱流走向的研究進展](../Page/日震學.md "wikilink")，以及改良的中微子實驗所否決。

日震觀測使得量度太陽內部溫度變得可行；結果发现实际温度与[标准太阳模型一致](../Page/标准太阳模型.md "wikilink")（但是日震學卻發現模型中太陽結構未解決的問題，它發現的不是以前“爐上的鍋”的垂直對流模型，而是對流層頂部存在水平噴流。小的就在兩極周圍，大的則延伸至赤道。跟預期的一樣，它們的速度不同。）

從較先進的中微子觀測站所得的中微子能譜也得出無法透過調整太陽標準模型來遷就的結果。實際上較低的總體電中微子流量（也就是霍姆斯特克實驗所得的結果）需要較低的太陽核心溫度。然而要符合中微子能譜的細節則需要較高的太陽核心溫度。這是因為不同能量的電中微子是由不同的核反應所產生的，而不同反應的反應率與溫度有着不同的依附關係；而為了要符合中微子能譜某部分則必須要有較高的溫度。對其他選項的詳盡分析指出无论怎样调整太阳标准模型都无法符合观测得到的中微子能谱，对模型进行任何调整都会令某方面的矛盾增多\[2\]。

## 解决

太陽中微子問題的解決方案涉及改進對已知中微子特性的理解。根據粒子物理學的[標準模型](../Page/標準模型.md "wikilink")，共有三種中微子：

  - [電中微子](../Page/電中微子.md "wikilink")（這就是太陽所產生的中微子，以及上文所提到的實驗所探測的中微子，特別是霍姆斯特克的氯探測器）
  - [μ中微子](../Page/μ中微子.md "wikilink")，以及
  - [τ中微子](../Page/τ中微子.md "wikilink")

物理學家在整個1970年代都普遍認為中微子不具有質量，而且它們的種類是不變的。然而[布魯諾·龐蒂科夫於](../Page/布魯諾·龐蒂科夫.md "wikilink")1978年提出若中微子具有質量的話，它們就能轉換種類\[3\]。因此，“消失了的”太陽中微子可能在來地球的途中轉換成其餘兩種的中微子，因此逃過了霍姆斯特克和其他現代中微子觀測站的探測。

[超新星](../Page/超新星.md "wikilink")[1987A為中微子是否具備質量提供了線索](../Page/SN_1987A.md "wikilink")，這是由於中微子到達[神岡探測器和](../Page/神岡探測器.md "wikilink")的時間有所不同\[4\]。但是由於偵測到的中微子事件非常少，所以很難就此蓋棺定論。除此以外，若神岡和IMB探測器安裝了精密計時器，就能記錄中微子從爆發至穿過地球之間的時間，從而可以更絕對地確立中微子是否具備質量。若中微子不具有質量，則會以光速行進；若它們具有質量的話，它們的行進速度則會比光速稍慢。由於探測器原本並沒有打算觀測超新星中微子，因此並沒有安裝上述儀器。

日本的[超级神冈探测器於](../Page/超级神冈探测器.md "wikilink")1998年首次发现了[中微子振荡的确切证据](../Page/中微子振荡.md "wikilink")\[5\]。它們的觀測結果表明[μ中微子](../Page/μ中微子.md "wikilink")（由太空射線轟擊大氣層頂層而成）转换成了[τ中微子](../Page/τ中微子.md "wikilink")。它所證明的是通過地球後被探測到的中微子比直接從探測器上方來的要少。不但如此，他們的觀測只關注由太空射線與地球大氣層相互作用而成的μ中微子。超級神岡探測器並沒有觀測到任何的τ中微子。

令人信服的證據來自[加拿大的](../Page/加拿大.md "wikilink")[萨德伯里中微子觀測站於](../Page/萨德伯里中微子觀測站.md "wikilink")2001年發表的測量結果。它探测到了太阳发出的全部三种中微子\[6\]，由於它是唯一一個使用[重水作為探測介質的探測器](../Page/重水.md "wikilink")，因此它還能夠分辨出電中微子及其餘兩種中微子（但卻不能分辨μ中微子和τ中微子）。大量的統計分析發現到來的太陽中微子之中35%是电中微子，其餘為μ或τ中微子\[7\]。三种中微子的总流量与之前從太陽內部聚變反應核物理而來的预測相當一致，解决了先前观测到的太阳中微子缺失问题。

为了表彰1998年和2001年进行的中微子振荡实验提供的确凿证据，从[超级神冈探测器的](../Page/超级神冈探测器.md "wikilink")[梶田隆章和从](../Page/梶田隆章.md "wikilink")[萨德伯里中微子觀測站的](../Page/萨德伯里中微子觀測站.md "wikilink")[阿瑟·麦克唐纳被授予](../Page/阿瑟·麦克唐纳.md "wikilink")2015年[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")\[8\]。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 相關條目

  - [太陽微中子](../Page/太陽微中子.md "wikilink")
  - [微中子振盪](../Page/微中子振盪.md "wikilink")

[Category:中微子天文学](../Category/中微子天文学.md "wikilink")

1.
2.  Haxton, W.C. Annual Review of Astronomy and Astrophysics, vol 33,
    pp. 459–504, 1995.
3.
4.
5.  Detecting Massive Neutrinos; August 1999; *[Scientific
    American](../Page/Scientific_American.md "wikilink")*; by Kearns,
    Kajita, Totsuka.
6.  Q.R. Ahmad, et al., "Measurement of the rate of interactions
    produced by 8B solar neutrinos at the Sudbury Neutrino Observatory,"
    *Physical Review Letters* 87, 071301 (2001).
7.  Arthur B. McDonald, Joshua R. Klein and David L. Wark, 'Solving the
    Solar Neutrino Problem', *[Scientific
    American](../Page/Scientific_American.md "wikilink")*, vol. 288, no.
    4 (April 2003), pp. 40–49
8.